\libproblem{raz-zadacha-dva-zadacha}{1.48}
\libproblem{kvant}{719}
\libproblem{savchenko}{6.2.8}
\libproblem{russia}{1999-10-1}
\libproblem{zilberman}{p101}
\libproblem{russia}{1997-09-1}



\taskpic{
    На вертикальный цилиндрический стержень радиуса $R$ насажено устройство, состоящее из корпуса, в
    котором находятся два груза одинаковой массы $M$, прижимаемые к стержню с помощью двух одинаковых
    пружин жесткостью $k$. Устройство вращается вокруг стержня с постоянной угловой скоростью $\omega$ и
    движется вниз. Найти установившуюся скорость движения устройства вниз, если коэффициент трения грузов
    о стержень равен $\mu$ и пружины сжаты на величину $x$. Массой всех остальных деталей
    пренебречь. Ускорение свободного падения $g$.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (0.5, 3) rectangle +(3, -2);
        \draw[thick, fill = brown] (1.5, 2.5) rectangle +(0.3, -1);
        \draw[thick, fill = brown] (2.5, 2.5) rectangle +(-0.3, -1);
        \draw[spring] (0.5, 2) -- ++(1, 0);
        \draw[spring] (3.5, 2) -- ++(-1, 0);
        \draw[blue, yscale = 0.7, ->] (1, 4.6) node[right] {$\omega$} arc (90:270:0.3);
        \draw (1.25, 1.5) node {$M$};
        \draw (2.75, 1.5) node {$M$};
        \draw[fill = gray!40] (1.8, 0) rectangle +(0.4, 4);
    \end{tikzpicture}
}
